# Python-Learning
Python学习

## 参考文献

[1]Python编程:从入门到实践/(美)埃里克·马瑟斯(Eric Matthes)著:袁国忠译.--2版.--北京:人民邮电出版社,2020.10(2020.10重印)(图灵程序设计从书)ISBN 978-7-115-54608-1

## 第一章 起步

在命令窗口中，可以使用终端命令cd（表示change directory，即切换目录）在文件系统中导航。

使用命令dir（表示directory，即目录）可以显示当前目录中的所有文件。

使用命令python hello_world.py来运行hello_world.py这个文件。

## 第2章 变量和简单数据类型

变量的命名和使用

 变量名只能包含字母、数字和下划线。变量名能以字母或下划线打头，但不能以数字打头。
 
变量名不能包含空格，但能使用下划线来分隔其中的单词。

 不要将Python关键字和函数名用作变量名，即不要使用Python保留用于特殊用途的单词，如print。
 
变量名应既简短又具有描述性。例如，name比n好，student_name比s_n好，name_length比length_of_persons_name好。

慎用小写字母l和大写字母O，因为它们可能被人错看成数字1和0。

字符串就是一系列字符。在Python中，用引号括起的都是字符串，其中的引号可以是单引号，也可以是双引号。

方法是Python可对数据执行的操作。在name.title()中，name后面的句点（.）让Python对变量name执行方法title()指定的操作。

每个方法后面都跟着一对圆括号，这是因为方法通常需要额外的信息来完成其工作。

这种信息是在圆括号内提供的。函数title()不需要额外的信息，因此它后面的圆括号是空的。

方法title()以首字母大写的方式显示每个单词，即将每个单词的首字母都改为大写。这很有用，因为你经常需要将名字视为信息。

例如，你可能希望程序将值Ada、ADA和ada视为同一个名字，并将它们都显示为Ada。

要在字符串中插入变量的值，可在前引号前加上字母f，再将要插入的变量放在花括号内。

这样，当Python显示字符串时，将把每个变量都替换为其值。这种字符串名为f字符串。

f是format（设置格式）的简写，因为Python通过把花括号内的变量替换为其值来设置字符串的格式。

注意　f字符串是Python 3.6引入的。如果你使用的是Python 3.5或更早的版本，需要使用format()方法，而非这种f语法。

要使用方法format()，可在圆括号内列出要在字符串中使用的变量。对于每个变量，都通过一对花括号来引用。

这样将按顺序将这些花括号替换为圆括号内列出的变量的值，如下所示：

full_name="{} {}".format(first_name,last_name)

在编程中，空白泛指任何非打印字符，如空格、制表符和换行符。你可以使用空白来组织输出，让用户阅读起来更容易。

要在字符串中添加制表符，可使用字符组合\t

要在字符串中添加换行符，可使用字符组合\n

Python能够找出字符串开头和末尾多余的空白。要确保字符串末尾没有空白，可使用方法rstrip()。

在Python中，可对整数执行加（+）减（-）乘（*）除（/）运算。

在终端会话中，Python直接返回运算结果。Python使用两个乘号表示乘方运算。

Python还支持运算次序，因此可在同一个表达式中使用多种运算。还可以使用圆括号来修改运算次序，让Python按你指定的次序执行运算。

书写很大的数时，可使用下划线将其中的数字分组，使其更清晰易读。

可在一行代码中给多个变量赋值，这有助于缩短程序并提高其可读性。这种做法最常用于将一系列数赋给一组变量。

x,y,z=0,0,0

这样做时，需要用逗号将变量名分开；对于要赋给变量的值，也需同样处理。

Python将按顺序将每个值赋给对应的变量。只要变量和值的个数相同，Python就能正确地将它们关联起来。

常量类似于变量，但其值在程序的整个生命周期内保持不变。Python没有内置的常量类型，但Python程序员会使用全大写来指出应将某个变量视为常量，其值应始终不变。

在大多数编程语言中，注释是一项很有用的功能。本书前面编写的程序中都只包含Python代码，但随着程序越来越大、越来越复杂，就应在其中添加说明，对你解决问题的方法进行大致的阐述。注释让你能够使用自然语言在程序中添加说明。

在Python中，注释用井号（#）标识。井号后面的内容都会被Python解释器忽略。

Python之禅

经验丰富的程序员倡导尽可能避繁就简。Python社区的理念都包含在Tim Peters撰写的“Python之禅”中。要获悉这些有关编写优秀Python代码的指导原则，只需在解释器中执行命令import this。这里不打算赘述整个“Python之禅”，而只与大家分享其中的几条原则，让你明白为何它们对Python新手来说至关重要。

## 第 3 章　列表简介

列表是什么

列表由一系列按特定顺序排列的元素组成。你可以创建包含字母表中所有字母、数字0～9或所有家庭成员姓名的列表；

也可以将任何东西加入列表中，其中的元素之间可以没有任何关系。列表通常包含多个元素，因此给列表指定一个表示复数的名称（如letters、digits或names）是个不错的主意。在Python中，用方括号（[]）表示列表，并用逗号分隔其中的元素。

访问列表元素

列表是有序集合，因此要访问列表的任意元素，只需将该元素的位置（索引）告诉Python即可。要访问列表元素，可指出列表的名称，再指出元素的索引，并将后者放在方括号内。

在Python中，第一个列表元素的索引为0，而不是1。多数编程语言是如此规定的，这与列表操作的底层实现相关。如果结果出乎意料，请看看你是否犯了简单的差一错误。

Python为访问最后一个列表元素提供了一种特殊语法。通过将索引指定为-1，可让Python返回最后一个列表元素.这种语法很有用，因为你经常需要在不知道列表长度的情况下访问最后的元素。这种约定也适用于其他负数索引。例如，索引-2返回倒数第二个列表元素，索引-3返回倒数第三个列表元素，依此类推。

方法append()让动态地创建列表易如反掌。例如，你可以先创建一个空列表，再使用一系列函数调用append()来添加元素。

使用方法insert()可在列表的任何位置添加新元素。为此，你需要指定新元素的索引和值。

如果知道要删除的元素在列表中的位置，可使用del语句。

方法pop()删除列表末尾的元素，并让你能够接着使用它。术语弹出（pop）源自这样的类比：列表就像一个栈，而删除列表末尾的元素相当于弹出栈顶元素。

实际上，可以使用pop()来删除列表中任意位置的元素，只需在圆括号中指定要删除元素的索引即可。

如果你不确定该使用del语句还是pop()方法，下面是一个简单的判断标准：如果你要从列表中删除一个元素，且不再以任何方式使用它，就使用del语句；如果你要在删除元素后还能继续使用它，就使用方法pop()。

有时候，你不知道要从列表中删除的值所处的位置。如果只知道要删除的元素的值，可使用方法remove()。

使用remove()从列表中删除元素时，也可接着使用它的值。

注意　方法remove()只删除第一个指定的值。如果要删除的值可能在列表中出现多次，就需要使用循环来确保将每个值都删除。

Python方法sort()让你能够较为轻松地对列表进行排序。假设你有一个汽车列表，并要让其中的汽车按字母顺序排列。为简化这项任务，假设该列表中的所有值都是小写的。

还可以按与字母顺序相反的顺序排列列表元素，只需向sort()方法传递参数reverse=True即可。

要保留列表元素原来的排列顺序，同时以特定的顺序呈现它们，可使用函数sorted()。函数sorted()让你能够按特定顺序显示列表元素，同时不影响它们在列表中的原始排列顺序。

注意，调用函数sorted()后，列表元素的排列顺序并没有变。如果要按与字母顺序相反的顺序显示列表，也可向函数sorted()传递参数reverse=True。

注意　在并非所有的值都是小写时，按字母顺序排列列表要复杂些。决定排列顺序时，有多种解读大写字母的方式，要指定准确的排列顺序，可能比我们这里所做的要复杂。然而，大多数排序方式是以本节介绍的知识为基础的。

方法reverse()永久性地修改列表元素的排列顺序，但可随时恢复到原来的排列顺序，只需对列表再次调用reverse()即可。

使用函数len()可快速获悉列表的长度。

使用列表时避免索引错误

## 第4章 操作列表

在for循环后面，没有缩进的代码都只执行一次，不会重复执行。

Python根据缩进来判断代码行与前一个代码行的关系。

Python通过使用缩进让代码更易读。简单地说，它要求你使用缩进让代码整洁而结构清晰。在较长的Python程序中，你将看到缩进程度各不相同的代码块，从而对程序的组织结构有大致的认识。

开始编写必须正确缩进的代码时，需要注意一些常见的缩进错误。例如，程序员有时候会将不需要缩进的代码块缩进，而对于必须缩进的代码块却忘了缩进。

Python函数range()让你能够轻松地生成一系列数

在这个示例中，range()只打印数1～4。这是编程语言中常见的差一行为的结果。函数range()让Python从指定的第一个值开始数，并在到达你指定的第二个值时停止。因为它在第二个值处停止，所以输出不包含该值（这里为5）。

使用range()时，如果输出不符合预期，请尝试将指定的值加1或减1。

调用函数range()时，也可只指定一个参数，这样它将从0开始。例如，range(6)返回数0～5。

要创建数字列表，可使用函数list()将range()的结果直接转换为列表。如果将range()作为list()的参数，输出将是一个数字列表。

使用函数range()时，还可指定步长。为此，可给这个函数指定第三个参数，Python将根据这个步长来生成数。

使用函数range()几乎能够创建任何需要的数集。例如，如何创建一个列表，其中包含前10个整数（1～10）的平方呢？在Python中，用两个星号（**）表示乘方运算。

列表解析

前面介绍的生成列表squares的方式包含三四行代码，而列表解析让你只需编写一行代码就能生成这样的列表。

列表解析将for循环和创建新元素的代码合并成一行，并自动附加新元素。

面向初学者的书并非都会介绍列表解析，这里之所以介绍列表解析，是因为等你开始阅读他人编写的代码时，很可能会遇到它。


squares=[value**2 for value in range(1,11)]

print(squares)

在第3章中，你学习了如何访问单个列表元素。在本章中，你一直在学习如何处理列表的所有元素。你还可以处理列表的部分元素，Python称之为切片。

要创建切片，可指定要使用的第一个元素和最后一个元素的索引。与函数range()一样，Python在到达第二个索引之前的元素后停止。要输出列表中的前三个元素，需要指定索引0和3，这将返回索引为0、1和2的元素。

如果没有指定第一个索引，Python将自动从列表开头开始

要让切片终止于列表末尾，也可使用类似的语法。例如，如果要提取从第三个元素到列表末尾的所有元素，可将起始索引指定为2，并省略终止索引

无论列表多长，这种语法都能够让你输出从特定位置到列表末尾的所有元素。上一章说过，负数索引返回离列表末尾相应距离的元素，因此你可以输出列表末尾的任意切片。例如，如果要输出名单上的最后三名队员，可使用切片players[-3:]：

注意　可在表示切片的方括号内指定第三个值。这个值告诉Python在指定范围内每隔多少元素提取一个。

列表非常适合用于存储在程序运行期间可能变化的数据集。列表是可以修改的，这对处理网站的用户列表或游戏中的角色列表至关重要。

然而，有时候你需要创建一系列不可修改的元素，元组可以满足这种需求。Python将不能修改的值称为不可变的，而不可变的列表被称为元组。

元组看起来很像列表，但使用圆括号而非中括号来标识。定义元组后，就可使用索引来访问其元素，就像访问列表元素一样。

注意　严格地说，元组是由逗号标识的，圆括号只是让元组看起来更整洁、更清晰。如果你要定义只包含一个元素的元组，必须在这个元素后面加上逗号:my_t=(3,)

虽然不能修改元组的元素，但可以给存储元组的变量赋值。

因为给元组变量重新赋值是合法的

PEP 8建议每级缩进都使用四个空格。这既可提高可读性，又留下了足够的多级缩进空间。

在字处理文档中，大家常常使用制表符而不是空格来缩进。对于字处理文档来说，这样做的效果很好，但混合使用制表符和空格会让Python解释器感到迷惑。每款文本编辑器都提供了一种设置，可将你输入的制表符转换为指定数量的空格。你在编写代码时绝对应该使用制表符键，但一定要对编辑器进行设置，使其在文档中插入空格而不是制表符。

注意　附录B介绍了如何配置文本编辑器，使其在你按制表符键时插入四个空格，并且显示一条垂直参考线，帮助你遵守行长不超过79字符的约定。

要将程序的不同部分分开，可使用空行。你应该使用空行来组织程序文件，但也不能滥用。只要按本书的示例展示的那样做，就能掌握其中的平衡。

## 第 5 章　if语句

编程时经常需要检查一系列条件，并据此决定采取什么措施。在Python中，if语句让你能够检查程序的当前状态，并采取相应的措施。












